\Subsection{Маршруты, пути, циклы в графе. Связные графы и орграфы}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Маршрутом(walk) в графе $G$ из вершины $x_0$ в вершину $x_k$ называется чередующаяся последовательность вершин $x_i \in V$ и ребер $e_i \in E$, соединяющих вершины $x_i$ и $x_{i + 1}$. И вершины, и ребра могут повторяться.
	$$W := x_0e_1x_1e_2 \ldots e_kx_k$$ 
	
	Количество ребер -- длина маршрута.
	
	В случае простого графа достаточно списка вершин, любые соседние 2 из которых соединены ребром.

	Вершины $x_0$ и $x_k$ называют начальной и конечной вершинами, а остальные -- внутренними. Также говорят, что $x_0$ и $x_k$ связаны маршрутом $W$.
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Если все ребра в маршруте различны, такой маршрут называется путем(trail). Если ещё и все вершины различны, простым путем(path).
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Если вершины $x$ и $y$ соединены хотя бы одним путем, они называются связанными.	
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Это отношение -- отношение эквивалентности на графе. Вершины делятся по нему на компоненты связности.
	
	Если в графе одна компонента связности, он называется связным.
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Расстояние между двумя связанными вершинами -- длина кратчайшего пути между ними.

	Если они не связны, равно бесконечности.
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Диаметр графа -- максимальное расстояние между его вершинами.
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Экцентриситет $\epsilon(x), x \in V(G)$ -- максимальное расстояние от вершины $x$ до любой другой.
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Радиус графа -- минимальный эксцентриситет. Вершины, для которых он достигается, называются центральными. Множество центральных вершин -- центр графа.
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Замкнутый путь(составной цикл) -- путь, в котором $x_0 = x_k$.
	Изолированная вершина -- замкнутый путь длины 0.
	Простой цикл -- замкнутый путь, где вершины не повторяются (кроме конечной)

	Циклы длины 3 -- треугольники. Графы без треугольников свободны от треугольников.
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Обхват графа -- длина наименьшего цикла в нем. Если циклов нет -- бесконечность.
\end{definition}

\begin{theorem}[Кёнинга]
	~ \\ \indent
	Граф двудолен тогда и только тогда, когда в нём отсутствуют циклы нечетной длины.
	\begin{proof}
		Если граф двудолен, то чтобы вернуться в исходную долю нужно всегда четное число шагов.
		
		В обратную сторону. Пусть нет циклов нечетной длины. Рассмотрим связный граф из более чем одной вершины. Выберем вершину и разобъем все оставшиеся на 2 множества: вершины, до которых расстояние нечетно $X$ и оставшиеся $Y$.  Докажем, что любые 2 вершины $a, b \in X$ несмежны. Рассмотрим кратчайшие пути $P, Q$ до $a, b$. Рассмотрим их последнюю общую вершину $z$. Она делит пути на отрезки до и после: $P', Q'$ и $P'', Q''$. Длины $P'$ и $Q'$ равны (иначе заменим и получим путь короче). Значит. $P$ и $Q$ одной четности $\Rightarrow P''$ и $Q''$ одной четности. Значит, вершины несмежны, иначе был бы цикл нечетной длины.
		
		Аналогично докажем, что в $Y$ все вершины несмежны. Получим две доли.  
	\end{proof}
	
	Заметим, что мы получили алгоритм, позволяющий проверять граф на двудольность (нечетные циклы нельзя покрасить с чередованием цветов).
\end{theorem}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Вершины орграфа связанные, если существует путь из одной вершины в другую и наоборот.
	
	Получили отношение эквивалентности, которое разбивает граф на компоненты сильной связности.
	
	Орграф называется сильно связным, если он состоит из единственной компоненты сильной связности и слабо связным, если соответствующий ему неорграф связен.  
\end{definition}

\begin{lemma}
	Пусть $H_1$ и $H_2$ -- различные КСС и есть ребро из $H_1$ в $H_2$, то нет ребра из $H_2$ в $H_1$.
	\begin{proof}
		Если бы было, они были бы в одной КСС 
	\end{proof}
\end{lemma}

По любому орграфу можно построить граф КСС, вершины которого -- компоненты сильной связности, а ребра -- ребра между вершинами разных компонент.

\begin{theorem}
	В конденсации циклы отсутствуют (образуют DAG)
\begin{proof}
	Если бы был, вершины на нем лежащие были бы достижимы друг из друга и вошли бы в одну КСС.
\end{proof}
\end{theorem}
\begin{definition}
Линейное упорядочивание вершин ациклического орграфа носит название
топологической сортировки
его вершин. Топологическая
сортировка называется
правильной,
если после сортировки все ребра направлены слева напра
во. Иными словами, вершины орграфа отсортированы правильно в случае, если для любого
ребра
$(
x,y
)$
вершина
$x$
имеет более ранний номер в линейном порядке по сравнению с номером,
присвоенном вершине
$y$
. 
\end{definition}























